\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Agradecimientos}
\begin{fullwidth}
	En primer lugar, gracias Davi. Desde que comencé esta aventura has sido un apoyo fundamental, y sin ti muy probablemente no existiría nada de este trabajo. Gracias de nuevo. Te quiero.

	También a mi madre, a mi hermana y a mi abuelo, a los que siempre tengo presentes. Un beso, porque sabéis que os quiero un montón.
	
	A mi segunda familia, mi dojo, y en especial a mis maestros Fer y Miguel. Me habéis mantenido centrado y habéis estado ahí cuando lo he necesitado. \begin{CJK}{UTF8}{min}感謝しています。\end{CJK}
	
	Por supuesto, quiero agradecer a mis tutores Felipe y Francisco su inefable ayuda durante estos años. Gracias a vosotros estoy escribiendo estas líneas. Mención especial a Eugenio, que aunque no es mi tutor, también me ha dedicando mucho tiempo cuando no era su obligación.

	A Paco (Bouzas), que sabe que le tengo mucho cariño y que cada vez que me siendo a leer o estudiar me acuerdo de él. Gracias por apostar por mí.
	
	Gracias al \Acrfull{insia} por haberme hecho un sitio entre ellos, y a la Universidad Politécnica de Madrid (UPM) por haberme aceptado como estudiante desde la ingeniería técnica (anda que no ha llovido), por toda la caña recibida durante este tiempo (esencial) y especialmente por la ayuda ofrecida para la estancia en el extranjero.
	
	Estancia que me ha permitido conocer a grandes personas. Muchas gracias Cristina por haberme acogido tan bien en la Fachhochschule Technikum Wien durante mi estancia. Me he sentido como en casa (salvo por lo de los \SI{9}{\degree} bajo cero).
	
	Por último, a Álvaro, Denis, Eva, Nacho, Ra, Sonia, José, Sergio, Edgar, José Javier, Miguel, Oscar, Sofi, Alan, Héctor, Javi y muchos más que no habré puesto y que me lo recordarán toda la vida. Gracias por estar ahí, hacéis la vida más feliz.

	Y a los que no aparecéis, no es porque no quiera, sino porque se me ha pasado. A vosotros también gracias.
\end{fullwidth}